---
sidebar_position: 6
---

import Formula from '@components/Formula'

import Highlight from '@components/Highlight'

# Системы линейных алгебраических уравнений (СЛАУ)

Рассмотрим системы уравнений первой степени с несколькими неизвестными или, как обычно говорят, _системы линейных
уравнений_.

Эти системы состоят из произвольного числа уравнений и неизвестных, причем иногда число уравнений системы не будет даже
равняться числу неизвестных.

Рассмотрим систему из $m$ линейных уравнений с $n$ неизвестными ($m$ может быть равно $n$):

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
a_{11}x_{1} + a_{12}x_{2} + \ldots + a_{1n}x_n = b_1 \\ 
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \ldots + a_{2n}x_n = b_2 \\
\dots \\
a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \ldots + a_{mn}x_n = b_m
\end{cases} 
$

</Formula>

где $x_1,x_2,\ldots,x_n$ - неизвестные переменные, $a_{ij},i=1,2,\ldots,m;j=1,2,\dots,n$ &mdash; числа (действительные
или комплексные), $b_1,b_2,\ldots,b_n$ &mdash; свободные члены.

Если $b_1=b_2=\ldots=b_n=0$, то система линейных алгебраических уравнений называется **однородной**, в противном случае
– **неоднородной**

## Решение системы линейных уравнений

Решением системы линейных уравнений называется такая совокупность значения неизвестных переменных
$x_1=k_1,x_2=k_2,\ldots,x_n=k_n$, при которых все уравнения системы обращаются в тождества.

Если существует хотя бы одно решение системы линейных алгебраических уравнений, то она называется **совместной**, в
противном случае – **несовместной**.

Например, система $\begin{cases} 
5x_{1} + x_{2} = 1 \\ 
5x_1 + x_2 = -7 \end{cases} 
$ является несовместной. Левые части
уравнений системы совпадают, но правые разные, и поэтому никакая система значений неизвестных не может удовлетворить
обоим уравнениям сразу.

Если СЛАУ имеет единственное решение, то она называется **определенной**. Если решений больше одного, то система
называется **неопределенной**.

Однородная система линейных уравнений всегда совместна, так как имеет нулевое решение $(0; 0; ...; 0)$. Если в системе
линейных однородных уравнений число уравнений меньше числа неизвестных, то эта система обладает, кроме нулевого решения,
также и ненулевыми решениями, то есть решениями, в которых значение некоторых (или даже всех) неизвестных отличные от
нуля; таких решений будет бесконечно много.

Задача теории систем линейных уравнений состоит в разработке методов, позволяющих узнать, совместима данная система
уравнений или нет, в случае совместимости установить число решений, а также указать способ найти все эти решения.

### Матричный метод

Пусть дана система $n$ линейных уравнений с $n$ неизвестными:

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
a_{11}x_{1} + a_{12}x_{2} + \ldots + a_{1n}x_n = b_1 \\ 
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \ldots + a_{2n}x_n = b_2 \\
\dots \\
a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \ldots + a_{nn}x_n = b_n
\end{cases} 
$

</Formula>

причем определитель этой системы отличен от нуля. Обозначим через $A$ матрицу из коэффициентов данной системы; эта
матрица невырожденная, так как, по предположению, $\det A = |A| \ne 0$.

Обозначим далее через $X$ столбец из неизвестных, через $B$ &mdash; столбец из свободных членов системы, т.е.

<Formula description="">

$
X = \begin{pmatrix}
 x_{1} \\
 x_{2} \\
 \dots \\
 x_{n}
\end{pmatrix}, B = \begin{pmatrix}
 b_{1} \\
 b_{2} \\
 \dots \\
 b_{n}
\end{pmatrix}$

</Formula>

Произведение имеет $AX$ смысл, так как число столбцов матрицы $A$ равно числу строк матриц $X$, причем это произведение
будет столбцом, составленным из левых частей уравнений заданной системы. Таким образом, систему можно записать в виде
одного матричного уравнения:

<Formula description="">

$AX=B$

</Formula>

Умножая обе части этого уравнения слева на матрицу $A^{-1}$, существование которой вытекает из невырожденности
квадратной $A$ матрицы , мы получим:

<Formula description="">

$A^{-1} \cdot AX = A^{-1} \cdot B, E \cdot X = A^{-1}B, X=A^{-1}B$

</Formula>

<Highlight color="#F4F6F6">

**Пример 1**.

Решить систему уравнений матричным методом:
$
\begin{cases} 
2x + 3y + 2z = 9 \\
x + 2x - 3z = 14 \\
3x + 4y + z = 16 \end{cases} 
$

**Решение**

Запишем заданную систему в виде матричного уравнения: $A \cdot X = B$, где

$
A = \begin{pmatrix}
2 & 3 & 2 \\
1 & 2 & -3 \\
3 & 4 & 1
\end{pmatrix};
B = \begin{pmatrix}
 9 \\
 14 \\
 16
\end{pmatrix}; X = \begin{pmatrix}
 x \\
 y \\
 z
\end{pmatrix}$

Решение полученного матричного уравнения имеет вид: $X=A^{-1} \cdot B$. Находим $A^{-1}$

<Formula description="">

$
\triangle = 
\begin{vmatrix} 
2 & 3 & 2 \\ 
1 & 2 & -3 \\ 
3 & 4 & 1 
\end{vmatrix} = -6 \ne 0
$

</Formula>

матрица невырожденная, значит $A^{-1}$ существует.

<Formula description="">

$
\begin{matrix} 
A_{11}=14 & A_{21}=5 & A_{31}=-13 \\ 
A_{12}=-10 & A_{22}=-4 & A_{32}=8 \\ 
A_{13}=-2 & A_{23}=1 & A_{33}=1
\end{matrix} \rArr A^{-1} = - \cfrac{1}{6} 
\begin{pmatrix} 
14 & 5 & -13 \\ 
-10 & -4 & 8 \\ 
-2 & 1 & 1 
\end{pmatrix} 
$

</Formula>

<Formula description="">

$X= - \cfrac{1}{6} 
\begin{pmatrix} 
14 & 5 & -13 \\ 
-10 & -4 & 8 \\ 
-2 & 1 & 1 
\end{pmatrix} \cdot 
\begin{pmatrix} 
9 \\ 
14 \\ 
16  
\end{pmatrix} = - \cfrac{1}{6}
\begin{pmatrix} 
126+70-208 \\ 
-90-56+128 \\ 
-18+14+16  
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 
2 \\ 
3 \\ 
-2  
\end{pmatrix}$

</Formula>

Ответ: $x=2,y=3,z=-2$.

</Highlight>

### Метод Гаусса

Рассмотрим метод, наиболее универсальный для нахождения решения любой системы линейных уравнений, он работает в случае,
когда система имеет бесконечно много решений или несовместна, а именно метода **последовательного исключения
неизвестных** или **метод Гаусса**.

Суть этого метода состоит в том, чтобы с помощью элементарных преобразований последовательно исключать неизвестные в
уравнениях данной системы то тех пор, пока она не придет к ступенчатому (или как еще говорят треугольному) виду. Удобнее
всего проводить эти преобразования над _расширенной матрицей_ системы, элементами которой являются коэффициенты при
неизвестных и свободные члены:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.5}
\begin{array}{cccc|c} 
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} & b_1 \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} & b_2\\
\dots & \dots & \dots & \dots & \dots\\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} & b_m
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Матрица ступенчатого вида имеет под (или над) главной диагональю одни нули.

Элементарные преобразования:

- перестановка строк матрицы местами;
- удаление всех одинаковых (или пропорциональных) строк, кроме одной;
- умножение или деление строки на любое число, отличное от $0$;
- удаление нулевых строк;
- прибавление к строке строки, умноженной на число, отличное от нуля.

Метод Гаусса применяется к любой системы линейных уравнений. При этом система будет несовместной, если в процессе
преобразований мы получим уравнение, в котором коэффициенты при всех неизвестных равны нулю, а свободный член отличен от
нуля; если же мы такого уравнение не встретим, то система будет совместна.

<Highlight color="#F4F6F6">

**Пример 2**

Решить систему методом Гаусса:
$
\begin{cases} 
x_{1} + 2x_{2} + 5x_3 = -9 \\
x_{1} - x_{2} + 3x_3 = 2 \\
3x_1 -6 x_2 - x_3 = 25 \end{cases} 
$

**Решение**

Записываем расширенную матрицу заданной системы:
$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
1 & -1 & 3 & 2\\
3 & -6 & -1 & 25
\end{array}
\end{pmatrix}
$
и выполняем следующие элементарные преобразования:

- умножаем первую строку матрицы на $(-1)$ и прибавляем ко второй строке;
- умножаем первую строку на $(-3)$ и прибавляем ко второй строке.

Получим:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
1 & -1 & 3 & 2\\
3 & -6 & -1 & 25
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & -12 & -16 & 52
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

В результате мы исключили неизвестное $x_1$ в первом и втором уравнениях системы.

Осталось исключить переменную $x_2$ из последнего уравнения и расширенная матрица системы примет треугольный вид.

Разделим все элементы третьей строки на $(-4)$, получим:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & -12 & -16 & 52
\end{array}
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & 3 & 4 & -13
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Складываем третью и четвертую строки:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & 3 & 4 & -13
\end{array}
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & 0 & 2 & -2
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Пришли к системе уравнений:
$
\begin{cases} 
x_{1} + 2x_{2} + 5x_3 = -9 \\
-3x_{2} - 2x_3 = 11 \\
2x_3 = -2 \end{cases} \Rightarrow x_1=2, x_2=-3, x_3=-1
$.

Ответ: $(2;-3;-1)$.

</Highlight>

<Highlight color="#F4F6F6">

**Пример 3**

Решить систему методом Гаусса:

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
x_{1} - 5x_{2} - 8x_3 + x_4 = 3 \\
3x_{1} + x_{2} - 3x_3 - 5x_4 = 1 \\
x_{1} - 7x_{3} + 2x_4 = -5 \\
11x_{2} + 20x_3 - 9x_4 = 2 
\end{cases} 
$

</Formula>

**Решение**

Преобразовываем расширенную матрицу системы

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
3 & 1 & -3 & -5 & 1\\
1 & 0 & -7 & 2 & -5 \\
0 & 11 & 20 & -9 & 2
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & 16 & 21 & -8 & -8\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & 11 & 20 & -9 & 2
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Для получения второй матрицы выполнили следующие преобразования:

- умножили первую строку на $(-3)$ и прибавили ко второй строке;
- умножили первую строку на $(-1)$ и прибавили к третьей строке.

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & 16 & 21 & -8 & -8\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & 11 & 20 & -9 & 2
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & -89 & 0 & -29 & -160\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & -89 & 0 & -29 & 162
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Для получения третьей матрицы выполнили следующие преобразования:

- умножили третью строку на $(-21)$ и прибавили ко второй строке;
- умножили третью строку на $(-20)$ и прибавили к четвертой строке.

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & -89 & 0 & -29 & -160\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & -89 & 0 & -29 & 162
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & -89 & 0 & -29 & -160\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 2
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Умножили вторую строку на $(-1)$, прибавили к четвертой строке и получили конечный результат.

При анализе полученной системы, видим, что в четвертом уравнении коэффициенты при всех неизвестных равны нулю, а
свободный член равен $2$ (отличен от нуля), значит исходная система не имеет решений.

Ответ: заданная система несовместна.

</Highlight>

### Метод Крамера

Метод Крамера применяется для решения систем линейных алгебраических уравнений (СЛАУ), в которых число неизвестных
переменных равно числу уравнений и определитель основной матрицы отличен от нуля.

#### Алгоритм решения СЛАУ методом Крамера.

Пусть задана СЛАУ, в которой число неизвестных переменных равно числу уравнений:

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
a_{11}x_{1} + a_{12}x_{2} + \ldots + a_{1n}x_n = b_1 \\ 
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \ldots + a_{2n}x_n = b_2 \\
\dots \\
a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \ldots + a_{nn}x_n = b_n
\end{cases} 
$

</Formula>

1. Вычисляем определитель основной матрицы системы и проверяем его отличие от нуля. Основная матрица системы состоит из
   коэффициентов при неизвестных.

<Formula description="">

$\triangle = \begin{vmatrix} 
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} 
\end{vmatrix} \ne 0$

</Formula>

2. Вычисляем определители:

<Formula description="">

$
\triangle_{1} = \begin{vmatrix} 
b_{1} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ 
b_{2} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
b_{n} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} 
\end{vmatrix}, 
\triangle_{2} = \begin{vmatrix} 
a_{11} & b_{1} & \ldots & a_{1n} \\ 
a_{21} & b_{2} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{n1} & b_{n} & \ldots & a_{nn} 
\end{vmatrix},
\ldots,
\triangle_{n} = \begin{vmatrix} 
a_{11} & a_{12} & \ldots & b_{1} \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & b_{2} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & b_{n} 
\end{vmatrix},  
$

</Formula>

которые получаем из определителя основной матрицы путем замены $k$-го столбца на столбец свободных членов
$(k=1,2,\dots,n)$

3. Находим значение неизвестных переменных $x_1,x_2,\dots,x_n$ по формулам Крамера:

<Formula description="">

$x_1=\cfrac{\triangle_{1}}{\triangle}, x_2=\cfrac{\triangle_{2}}{\triangle},\ldots, x_n=\cfrac{\triangle_{n}}{\triangle}$

</Formula>

_Замечание_: если $\triangle=0$ и хотя бы один из определителей $\triangle_{1},\triangle_{2},\ldots,\triangle_{n}$
отличен от нуля, то система линейных уравнений решений не имеет. Если же $\triangle=0$ и все
$\triangle_{i}=0,(i=1,2,\ldots,n)$, то система линейных уравнений имеет множество решений.

<Highlight color="#F4F6F6">

**Пример 4**

Решить систему методом Крамера.

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
2x_{1} + 2x_{2} - x_{3} + x_{4} = 4 \\
4x_{1} + 3x_{2} - x_{3} + 2x_{4}= 6 \\
8x_{1} + 5x_{2} - 3x_{3} + 4x_{4}= 12 \\
3x_{1} + 3x_{2} - 2x_{3} +2x_{4} = 6 
\end{cases} 
$

</Formula>

**Решение**

1. Вычисляем определитель основной матрицы системы:

<Formula description="">

$
\triangle = 
\begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 1 \\ 
4 & 3 & -1 & 2 \\ 
8 & 5 & -3 & 4 \\ 
3 & 3 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Воспользуемся методом понижения порядка. Будем преобразовывать определитель так, чтобы в одной из строк (или в одном из
столбцов) только один элемент остался, отличный от нуля. Умножим вторую строку на $(-2)$ и прибавим к третьей строке:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 1 \\ 
4 & 3 & -1 & 2 \\ 
0 & -1 & -1 & 0 \\ 
3 & 3 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Теперь умножим третий столбец на $(-1)$ и прибавим ко второму:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 3 & -1 & 1 \\ 
4 & 4 & -1 & 2 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 \\ 
3 & 5 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

В полученном определителе в третьей строке все элементы, кроме одного, равны нулю. Выполним разложение определителя по
третьей строке:

<Formula description="">

$
=  -(-1)^{(3+3)} \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 3 & 1 \\ 
4 & 4 & 2 \\
3 & 5 & 2
\end{vmatrix} = 2
$

</Formula>

Определитель не равен $0$, значит можно применять формулы Крамера

2. Вычисляем определители $\triangle_{1},\triangle_{2},\triangle_{3},\triangle_{4}$

<Formula description="">

$
\triangle_{1} = 
\begin{vmatrix} 
4 & 2 & -1 & 1 \\ 
6 & 3 & -1 & 2 \\ 
12 & 5 & -3 & 4 \\ 
6 & 3 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Умножаем вторую строку на $(-2)$ и прибавляем к третьей строке, затем умножим ее на $(-1)$ и прибавим к четвертой
строке:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
4 & 2 & -1 & 1 \\ 
6 & 3 & -1 & 2 \\ 
0 & -1 & -1 & 0 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Выполняем разложение определителя по четвертой строке:

<Formula description="">

$
= -(-1)^7 \cdot \begin{vmatrix} 
4 & 2 & 1 \\ 
6 & 3 & 2 \\ 
0 & -1 & 0  
\end{vmatrix} = 2
$

</Formula>

<Formula description="">

$
\triangle_{2} = 
\begin{vmatrix} 
2 & 4 & -1 & 1 \\ 
4 & 6 & -1 & 2 \\ 
8 & 12 & -3 & 4 \\ 
3 & 6 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Умножаем вторую строку на (-2) и прибавляем к третьей строке:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 4 & -1 & 1 \\ 
4 & 6 & -1 & 2 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 \\ 
3 & 6 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Выполняем разложение определителя по третьей строке:

<Formula description="">

$
= -(-1)^6 \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 4 & 1 \\ 
4 & 6 & 2 \\ 
3 & 6 & 2  
\end{vmatrix} = 2
$

</Formula>

<Formula description="">

$
\triangle_{3} = 
\begin{vmatrix} 
2 & 2 & 4 & 1 \\ 
4 & 3 & 6 & 2 \\ 
8 & 5 & 12 & 4 \\ 
3 & 3 & 6 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Умножаем вторую строку на (-2) и прибавляем к третьей строке:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 2 & 4 & 1 \\ 
4 & 3 & 6 & 2 \\ 
0 & -1 & 0 & 0 \\ 
-1 & 0 & 0 & 0 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Выполняем разложение определителя по третьей строке:

<Formula description="">

$
= -(-1)^5 \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 4 & 1 \\ 
4 & 6 & 2 \\ 
-1 & 0 & 0  
\end{vmatrix} = -2
$

</Formula>

<Formula description="">

$
\triangle_{4} = 
\begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 4 \\ 
4 & 3 & -1 & 6 \\ 
8 & 5 & -3 & 12 \\ 
3 & 3 & -2 & 6 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Умножаем вторую строку на (-2) и прибавляем к третьей строке:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 4 \\ 
4 & 3 & -1 & 6 \\ 
0 & -1 & -1 & 0 \\ 
3 & 3 & -2 & 6 
\end{vmatrix} =
$

</Formula>

Умножаем третий столбец на (-1) и прибавляем ко второму:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 3 & -1 & 4 \\ 
4 & 4 & -1 & 6 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 \\ 
3 & 5 & -2 & 6 
\end{vmatrix} =
-(-1)^6 \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 3 & 4 \\ 
4 & 4 & 6 \\ 
3 & 5 & 6  
\end{vmatrix} = -2
$

</Formula>

3. Находим значение неизвестных переменных:

<Formula description="">

$x_{1} = \cfrac{\triangle_{1}}{\triangle}=\cfrac{2}{2}=1;x_{2} = \cfrac{\triangle_{2}}{\triangle}=\cfrac{2}{2}=1;x_{3} = \cfrac{\triangle_{3}}{\triangle}=\cfrac{-2}{2}=-1;x_{4} = \cfrac{\triangle_{4}}{\triangle}=\cfrac{-2}{2}=-1;$

</Formula>

Ответ: $(1;1;-1;-1)$.

</Highlight>
